const questionsSpaceHistoryHard = [
    {
        question: 'En quelle année à eu lieu le 1er témoignage en Chine de l\'observation d\'une éclipse de soleil (le 3 mai). ?',
        correctAnswer: '-1375 ',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Les témoignages plus anciens sont trop fragmentaires ou pas assez précis pour être considérés comme fiables.'
    },
    {
        question: 'En quelle année le grec Anaximandre remarque t-il que la Terre est isolée dans l\'espace et les astres s\'échelonnent à des distances différentes?',
        correctAnswer: '-600',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Anaximandre de Milet en grec ancien : Ἀναξίμανδρος / Anaxímandros) (vers 610 av. J.-C.    vers -546) est un philosophe et savant grec présocratique. On suppose qu\'il succéda à Thalès comme maître de l\'école milésienne, et il aurait eu Xénophane, Pythagore et Anaximène parmi ses élèves.Anaximandre est le premier Grec connu à avoir tenté de décrire et expliquer l\'origine et l\'organisation de tous les aspects du monde d\'un point de vue que l\'on qualifie rétrospectivement de scientifique. Nombre de philosophes et commentateurs contemporains estiment pour cette raison que les théories d\'Anaximandre représentent une étape essentielle et révolutionnaire de l\'histoire des sciences.'
    },
    {
        question: 'Quand les Grecs nomment t-ils les constellations de l\'hémisphère nord.?',
        correctAnswer: 'Vers -550',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Près de la moitié des constellations modernes proviennent des astronomes grecs. Dès le IXe siècle avant notre ère, Homère mentionne la constellation d\'Orion dans l\'Odyssée. Au IIIe siècle av. JC, Aratos de Soles fixa l\'essentiel des noms de constellations. Ils seront repris par Ptolémée.'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Pythagore propose t-il que la Terre a une forme sphérique.?',
        correctAnswer: 'Vers -550',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Pythagore fut le premier à appeler le ciel cosmos (ordre) et à dire que la Terre est ronde ; mais on attribue plus souvent la théorie de la sphéricité de la Terre à Parménide. Ses disciples développent l\'astronomie pythagoricienne'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Parménide affirme t-il que la Terre est sphérique et que la Lune emprunte sa lumière au Soleil.?',
        correctAnswer: '-500',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Pythagore fut le premier à appeler le ciel cosmos (ordre) et à dire que la Terre est ronde ; mais on attribue plus souvent la théorie de la sphéricité de la Terre à Parménide. Ses disciples développent l\'astronomie pythagoricienne'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Méton améliore t-il le calendrier grec, et en étudiant les phases de la Lune affirme qu\'il y a exactement 235 lunaisons en 19 ans (cycle de Méton).?',
        correctAnswer: '-430',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Méton    avait déjà remarqué cette coïncidence aux environs de -432, comme le fit l\'astronome chaldéen Kidinnu vers -380. Cependant, des écrits cunéiformes semblent indiquer que ce cycle était déjà connu en Mésopotamie dès le vie siècle av. J.-C. et était utilisé pour prédire les éclipses.'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Eudoxe de Cnide énonce sa théorie des sphères homocentriques et propose un système cosmologique dans lequel le système solaire est composé de planètes sphériques, dont le Soleil, décrivant des trajectoires circulaires autour de la Terre immobile, centre du monde.?',
        correctAnswer: 'Vers -400',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Eudoxe de Cnide, en grec ancien Εὔδοξος ὁ Κνίδιος (408 av. J.-C.-355 av. J.-C.), est un astronome, géomètre, médecin et philosophe grec. Contemporain de Platon, il tenta le premier de formuler une théorie sur le mouvement des planètes. Ses travaux sont connus d\'Archimède.'
    },
    {
        question: 'Quand les Grecs, sous l\'influence de Platon adoptent une explication de l\'Univers : La Terre est au centre, et autour d\'elle tournent les planètes dans un mouvement circulaire.?',
        correctAnswer: 'Vers -401',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'les philosophes Parménide, Platon et Aristote formulent le principe du cosmos ; ils admettent l\'idée d\'une Terre sphérique, mais ils l\'envisagent au centre de l\'Univers physique, alors que l\'école de Milet se représente la Terre plate ;'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Héraclite du Pont propose l\'hypothèse de la rotation de la Terre sur elle-même.?',
        correctAnswer: 'Vers -350',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Héraclide du Pont ou Héraclide le Pontique, (en grec ancien Ἡρακλείδης ὁ Ποντικός), est un philosophe grec platonicien du IVe siècle av. J.-C. (né v. 388 et mort v. 310). Selon Sotion, doxographe et grammairien d\'Alexandrie, il fut actif à l\'Académie de Platon jusqu\'à la mort de Speusippe1 ; il devint l\'élève d\'Aristote après avoir quitté son premier maître. On lui attribue un système héliocentrique partiel, mais cette attribution ne paraît pas solidement fondée : Héraclide n\'était pas un astronome, mais un vulgarisateur et un polygraphe, et surtout le système cosmologique en question prend pour base la théorie mathématique des épicycles établie seulement au siècle suivant, par Apollonios de Perga.'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Autolycos de Pitane annonce le traité de la sphère, un des plus anciens traités d\'astronomie.?',
        correctAnswer: 'Vers -300',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Autolycos de Pitane est un savant grec, né à Pitane en Éolide vers 360 av. J.-C., et mort vers 290 av. J.-C. De sphaera quae movetur liber, 1587 Il a laissé deux traités : Περὶ τῆς κινουμένης σφαίρας / Perí tês kinouménês sphaíras ( Sur la Sphère en mouvement ) et περὶ ἐπιτολῶν καὶ δύσεων / Perí epitolỗn kaí dýseôn ( Sur les levers et couchers héliaques ). Il fut le maître en mathématiques d\'Arcésilas de Pitane.'
    },
    {
        question: 'Quand le grec Ératosthène de Cyrène effectue t-il la première mesure du rayon terrestre.?',
        correctAnswer: 'Vers -250',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Ératosthène ou Ératosthène de Cyrène (en grec ancien Ἐρατοσθένης / Eratosthénês) est un astronome, géographe, philosophe et mathématicien grec, né à Cyrène vers 276 av. J.-C. et mort vers 194 av. J.-C. à Alexandrie. Érudit reconnu par ses pairs, considéré comme le plus grand savant du IIIe siècle av. J.-C., il invente la discipline de la géographie, dont le terme est encore utilisé aujourd\'hui. Il est nommé directeur de la bibliothèque d\'Alexandrie par Ptolémée III. Il est connu pour avoir mesuré géométriquement la circonférence de la Terre en comparant les angles des ombres formées par des rayons lumineux du Soleil à deux lieux différents espacés d\'une distance connue.'
    },
    {
        question: 'Quand a eu lieu la première observation avérée de la comète de Halley par des astronomes chinois.?',
        correctAnswer: '-240',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Les Annales des Printemps et Automnes (春秋 Chūn Qiū), ou Annales du pays de Lu, est une chronique des règnes des douze princes de l\'État de Lu, de 722 à 481 av. J.-C. Elles décrivent, de manière extrêmement succincte et dans un style dépouillé, les principaux évènements politiques, diplomatiques et militaires, intervenus à Lu et chez ses voisins, notamment les États de Qi, Jin, Qin et Chu, ainsi que quelques phénomènes naturels (éclipses, inondations, tremblements de terre). Ces évènements sont classés par ordre chronologique, par année de règne, puis par saison, et mois, précisant parfois le jour. C\'est dans ces chroniques qu\'est mentioné en -240 la première observation avérée de la comète de Halley.'
    },
    {
        question: 'En quelle année le grec    Aristarque de Samos, (-310 / -230) dans son ouvrage intitulé Sur les dimensions et les distances du Soleil et de la Lune, est le premier à tenter d\'évaluer le diamètre du Soleil et de la Lune et leur distance par rapport à la Terre, en introduisant les premières notions de calcul trigonométrique. Il émet l\'idée que la Terre tourne autour du Soleil.?',
        correctAnswer: 'Vers -240',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'De ses écrits ne nous est parvenu que l\'ouvrage Sur les dimensions et les distances [du Soleil et de la Lune], le plus ancien connu sur le sujet, où il met en œuvre pour ces mesures des méthodes géométriques. Il n\'y fait nulle part mention de son héliocentrisme, que nous connaissons essentiellement grâce à un passage de L\'Arénaire où Archimède décrit l\'hypothèse d\'Aristarque : le Soleil et les étoiles fixes immobiles, et la Terre tournant sur elle-même et se déplaçant sur un cercle centré sur le Soleil. À une époque où, selon Archimède, la plupart des astronomes adhéraient au géocentrisme, soit la Terre immobile, il semble que l\'hypothèse héliocentrique d\'Aristarque n\'eut pas grand succès.'
    },
    {
        question: 'En quelle année le grec Hipparque invente la trigonométrie. ?',
        correctAnswer: '-130',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Il détermine avec précision (moins de 1° d\'erreur) la position de 1000 étoiles et dresse le premier catalogue d\'étoiles qui les classe en six grandeurs de luminosité, par ordre décroissant. Il est l\'un des astronomes les plus brillants de l\'Antiquité avec de nombreux travaux : la détermination de la distance Terre-Lune, la mesure précise de la révolution de la Lune, l\'explication des éclipses, la détermination de l\'inclinaison de la Terre sur l\'écliptique, la découverte du phénomène de précession des équinoxes, l\'invention de l\'astrolabe, et la première méthode de détermination des longitudes.'
    },
    {
        question: 'Quand a eu lieu la réforme du calendrier romain et naissance du calendrier julien, sous le consulat de Jules César.?',
        correctAnswer: '-46',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'Il a été employé en Europe jusqu\'à son remplacement par le calendrier grégorien à la fin du XVIe siècle. Il reste utilisé dans la République monastique du Mont-Athos, ainsi que par cinq Églises orthodoxes : les Églises orthodoxes de Jérusalem, de Russie, de Géorgie, de Serbie, d\'Ukraine, deux Églises orthodoxes non reconnues par le synode : les Églises orthodoxes de Macédoine et du Monténégro, et marginalement par plusieurs régions du Maghreb, surtout Berbères, en Afrique du Nord, et dans le calendrier rûmi en Turquie.'
    },
    {
        question: 'Quand a eu lieu la première mention connue de l\'observation de taches solaires.?',
        correctAnswer: '-26',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'La première observation avérée de taches solaires remonte à l\'an -26, en provenance de Chine. Des observations régulières sont relatées en provenance du monde chinois (comprenant l\'actuelle Chine, ainsi que le Japon et la péninsule coréenne) à partir du début du IVe siècle. Ces témoignages extrêmes orientaux comparent souvent la taille des taches à divers objets de la vie courante, notamment des fruits. Il semble avéré qu\'un système de conversion entre taille moyenne de ces objets et taille angulaire des taches existe, bien que celui-ci ne soit pas connu avec certitude. Une estimation récente faite par des auteurs européens suggère que la taille angulaire correspondante était donnée par la taille angulaire desdits objets observés à une distance d\'environ 100 mètres. Les moyens mis en œuvre pour réaliser de telles observations ne sont à l\'heure actuelle pas connus. Il est possible que les observateurs aient bénéficié de conditions favorables issues de diverses tempêtes de sable en provenance du désert de Gobi ou du bassin du Tarim. Une autre hypothèse est que les observations aient été permises par des instruments rudimentaires filtrant la lumière solaire à l\'aide de jade ou de mica, bien qu\'aucune mention de tels instruments ne soit parvenue jusqu\'à nous. Il est arrivé, à cette époque, que l\'on coupe la tête aux astrologues chinois ayant fait ces observations, car elles étaient de mauvais augure. Ce biais peut-être compensé par l\'étude d\'observations simultanées dans différents pays, la Corée, le Japon et la Chine ayant consigné des relevés de tâches solaires.'
    },
    {
        question: 'Quand a eu lieu l\'égyptien Claude Ptolémée publie l\'Almageste.?',
        correctAnswer: 'Vers 150',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'L\'Almageste (arabisation du grec ancien Μεγίστη / mégistè signifiant la plus grande ou la très grande) est une œuvre de Claude Ptolémée datant du IIe siècle. Elle constitue la somme des connaissances les plus avancées de l\'Antiquité en mathématiques et en astronomie. Le titre original était Μαθηματική σύνταξις (Mathématikế sýntaxis), Composition mathématique. Il devint ensuite Ἡ Μεγάλη Σύνταξις, La grande Composition, puis Ἡ μεγίστη, La très grande, arabisé en al-Mijisti, et transcrit ultérieurement en français sous le nom d\'Almageste.'
    },
    {
        question: 'En quelle année à eu lieu le début de rapports relativement systématiques de l\'observation des taches solaires dans le monde chinois.?',
        correctAnswer: 'Vers 300',
        categoryAnswer: antiquityDates,
        explanation: 'La première observation avérée de taches solaires remonte à l\'an -26, en provenance de Chine. Des observations régulières sont relatées en provenance du monde chinois (comprenant l\'actuelle Chine, ainsi que le Japon et la péninsule coréenne) à partir du début du IVe siècle5. Ces témoignages extrêmes orientaux comparent souvent la taille des taches à divers objets de la vie courante, notamment des fruits. Il semble avéré qu\'un système de conversion entre taille moyenne de ces objets et taille angulaire des taches existe, bien que celui-ci ne soit pas connu avec certitude. Une estimation récente faite par des auteurs européens suggère que la taille angulaire correspondante était donnée par la taille angulaire desdits objets observés à une distance d\'environ 100 mètres6. Les moyens mis en œuvre pour réaliser de telles observations ne sont à l\'heure actuelle pas connus. Il est possible que les observateurs aient bénéficié de conditions favorables issues de diverses tempêtes de sable en provenance du désert de Gobi ou du bassin du Tarim. Une autre hypothèse est que les observations aient été permises par des instruments rudimentaires filtrant la lumière solaire à l\'aide de jade ou de mica, bien qu\'aucune mention de tels instruments ne soit parvenue jusqu\'à nous. Il est arrivé, à cette époque, que l\'on coupe la tête aux astrologues chinois ayant fait ces observations, car elles étaient de mauvais augure. Ce biais peut-être compensé par l\'étude d\'observations simultanées dans différents pays, la Corée, le Japon et la Chine ayant consigné des relevés de tâches solaires.'
    }
];